## 我们需要一次解决所有问题——访 wiki 创造者 Ward Cunningham

文/卢鸫翔

> 在互联网上得到正确答案的最好方式，不是提问，而是写个错答案。1111111
> ——Cunningham 定律

![](http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201601/568b703a6f19c.png)

图1  xkcd 386：使命召唤

Ward Cunningham 因创造 wiki 而闻名，但在 wiki 诞生后的第二年，有件事就令他忧心忡忡。

从1995年至今，C2（c2.com，第一个 wiki）已创建了数万页面，都储存在 Cunningham 自己的服务器。“页面完全归我所有，这种感觉很糟。”wiki 的核心理念本是“任何人都能新添或编辑页面”，但页面却不属于作者，而是由服务器的所有者掌控。Cunningham 痛恨这种“中央控制”——服务器崩溃，数年的积累便可能付诸东流，还意味着贡献者需服从旁人的编辑规则。虽然人们能搭建自己的 wiki 站点，但访问者寥寥，因为大部分读者只汇集在几个知名站点。

Cunningham 将自己的新创造称为 Federated Wiki，在他的设想中，人人都该拥有自己的 wiki，并结成联盟。若想编辑别人的页面，只需点击“Fork”——像 GitHub 那样，将页面复制到自己的 wiki 并开始编辑，而原始页面则留下了你的线索，所有人都能看到，而原始页面拥有者，能决定是否将合并修改——Wikipedia 常迫使编辑者放弃自己的观点，而 Federated Wiki 则能让异见共存，这些观点又相互连接。

![](http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201601/568b706a5c23c.png)

图2  Smallest Federated Wiki


搭建自己的 wiki 可能会令许多人望而却步——人们已经习惯将内容发布在 Facebook、Tumblr 这些有人打理的平台，不过 Cunningham 认为“虽然简化是好事，但不该以令用户无助为代价”。他不是空想家，也理解如何简化，自己动手实现了 Smallest Federated Wiki（SFW）——一个用于展示 Federated Wiki 理念的简化版，既可一个命令在本地电脑安装，也可以一键部署于 AWS。他说，其实 Facebook 已经证明，其实每个人都想拥有属于自己的页面和信息流。

Federated Wiki 的另一创新之处是从程序设计中借用了“重构”的概念。与文字“编辑”不同，Cunningham 说，“编辑”意味着作者心中有预想的读者，了解他们的期望，据此做出修改——重构则是对信息大跨度的重新组合，为内容赋予新的意义，现有编辑软件已不能胜任。在 SFW 中，段落能在不同服务器间轻松拖动、释放，重新组合，并通过联盟机制在网络分享。SFW 也比从前的 wiki 更时尚、易用，例如图片和视频都能拖放置入，通过插件支持 Markdown 语法、MathJax 公式甚至通过 DSL 实现任何你想拥有的功能。

Cunningham 说：“wiki 原型完成五年后，Wikipedia 诞生了，也许到2020年你会看到 Federated Wiki 的硕果。”

![](http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201601/568b7099d3dbb.png)

图3  SFW 站点相互连接（2015年12月）

### 当前研究领域

Ward：我将自己工作的领域称为“仪器度量学”。刚工作那会儿，我将计算机系统思维应用在理解电子仪表上。多年后，我以相同的思考方式解读软件系统。作为工程师和科学家，我总为通过“度量”来理解事物而着迷。哪些参数可被度量？哪些易于度量？如何解读，结果又如何改变我们的下一步决定？

近来，我参与开发和测试用于度量软件的“仪器”，加入的多个团队都以此为目标。从现实系统中收获的数据，总令我愉悦，我们通过这些数据，测试新“仪器”。通过编写程序创建数据集，我对软件系统，以及用于观察这些系统仪器，理解都更深入。

我专注理解软件系统，特别是用来“理解其他软件系统”的系统。我所供职的公司（New Relic）无论自身，还是其客户规模都在快速增长。许多工作，都从理解这种快速增长对软件有何种影响开始。

### 程序生涯与感悟

Ward：我尽力记录自己编写过的每段程序（从1964年高中开始），职业生涯轨迹可以划分为以下几个阶段。
驾驭掌握：在学生时代，我编写的大多数程序与“抽象”和表现这些“抽象”有关。直到我将程序展示给朋友，它们才变得完整。

分享知识：我离开研究机构，转而在企业工作。在企业中有诸多束缚，也带来不同期待。不过在束缚之外仍有创造的空间。

位居要职：我持续使用不同语言编程，程序设计从未如此简便，但人们却总能找到办法，让编程变得困难。渐起的声名为我敞开了许多扇大门，而我选择的媒介——编程，却常常令邀请我步入大门的人深感困惑。

我注意到，当人们意识到一处大错，会奋起而战；但倘若是多处小错，却无动于衷——觉得生活似乎本就如此。而这些小错，往往并不能逐个排除，这样做不但无济于事，甚至会令事情更糟。人们对编程的理解也与此相似，小问题盘根错节，没有一个能得到修正。 

我动员人们与我为伴，一次解决所有问题。

所以我开始讲一个当一切都已变得更好的故事，故事很长，但我大可一点点讲。朋友们也乐意参与其中，并开始讲述他们自己的故事。故事越来越美好，修复不完美的现状，融入自己的经验。我们从故事中学习，继续讲故事，生活在故事中。终究会有一天，这些故事将成为现实。

我遇到过许多年纪尚不及我一半（Ward 今年66岁），却早已觉得编程力不从心的人。我提醒他们，新科技很可能与旧事物别无二致，不过是换了个名字迷惑你。但确实有些新技术，能把老问题处理得更好，并可解决新问题，他们应当加以分辨。

### 书籍与启发

Ward：对我影响最大的著作，是那些定义了一个空间，并向我们展示作为工程师，或者只是普通人，如何在其中创造的书。这些著作“颠覆”，而非仅仅“提升”了我们对于实践的理解。

Dijkstra 的《A Discipline of Programming》（中文版名为《编程的修炼》）向我展示了如何像推导数学证明那样推导程序，由此可以透彻地理解程序，并确定它能正确运行。虽然我也能通过其他机制确保达到相同效果，但这本书讲的是最根本的思维处理过程。

Carver Mead 与 Lynn Conway 合著的《Introduction to VLSI Systems》这本书将计算机设计归至晶体管实现层面，提供了一套易于掌握，又有无限创造可能的法则。虽然受成本制约，某些特定风格的设计眼下并不经济，但其物理本质不变，芯片依旧有效。

George Lakoff 与 Mark Johnson 合著的《Metaphors We Live By》（中文版名为《我们赖以生存的隐喻》），这本书所介绍的认知科学，我发现可以直接应用在理解“对象”上，阅读这本书帮助我更地合理的使用它们。

还有一些著作，对我的影响虽不像上面几本那样深远，但在创造 wiki 时，它们讲述的概念一直萦绕在我脑海中。

Leonard Koren 的《Wabi-Sabi for Artists, Designers, Poets & Philosophers》向我展示了无常中的恒久魅力。

Edwin Schlossberg 的《Interactive Excellence》则让我对“社区”与“定义品质”有了清晰认识。
